%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-BIT-18\\Generátory náhodných čísel (PRNG, TRNG). Testy prvočíselnosti (Fermatův test, Rabinův-Millerův test)} % Title of the assignment
\date{}
% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

\section{Generátory náhodných čísel}
Náhodné číslo je číslo vygenerované procesem, který má nepředvídatelný výsledek a jehož průběh nelze přesně reprodukovat. Tomuto procesu říkáme generátor náhodných čísel -- RNG.

Od náhodných posloupností očekáváme dobré statistické vlastnosti:
\begin{itemize}
    \item Rovnoměrné rozdělění - všechny hodnoty jsou generovány se stejnou pravděpodobností
    \item Jednotlivé generované hodnoty jsou nezávislé - není mezi nimi žádná korelace
\end{itemize}

Důležitým pojmem je entropie, tedy míra náhodnosti. Entropie je maximální, pokud se pro danou délku generují všechny možné posloupnosti, každá se stejnou pravděpodobností.

\subsection{PRNG}
Pseudorandom number generator je algoirtmus, jehož výstupem je posloupnost, která ve skutečnosti není náhodná, ale která se zdá být náhodná, pokud útočníkovi nejsou známy některé parametry generátoru.
\begin{itemize}
    \item Algoritmické a tedy snadno realizovatelné
    \item Obvykle rychlé
    \item Zpravidla mají dobré statistické vlastnosti
\end{itemize}

Požadavky na kryptograficky bezpečné pseudonáhodné generátory:
\begin{itemize}
    \item Next-bit test -- Je-li známo prvních $ k $ bitů náhodné posloupnosti, neexistuje žádný algoritmus s polynomiální složitostí, který by dokázal předpovědět $ k + 1 $ bit s pravděpodobností vyšší než $ \frac{1}{2} $
    \item State compromise -- Při zjištění vnitřního stavu generátoru není možné zpětně zrekonstruovat vygenerovanou posloupnost. Pokud do generátoru vstupuje další entropie, nemělo by být možné ze znalosti vnitřního stavu  předpovědět vnitřní stav v následujích iteracích
\end{itemize}

Většina používaných PRNG tyto požadavky splňuje pouze za určitých podmínek. Zmíněné PRNG vyžadují náhodný a tajný seed $ x_0 $.

\subsubsection{Lineární kongruenční generátor}
Jeden z nejstarších z nejznámějších způsobů generování pseudonáhodných čísel. Lineární kongruenční generátor není kryptograficky bezpečný.
$$ x_{n+1} = ax_n + c \pmod{m} $$
Pseudonáhodná posloupnost je opakuje nejvýše po $ m $ iteracích, toho maxima dosáhneme při splnění podmínek:
\begin{itemize}
    \item Čísla $ c $ a $ m $ jsou nesoudělná
    \item $ a - 1 $ je dělitelné všemi prvočiniteli $ m $
    \item Pokud $ 4 \mid m $, pak také $ 4 \mid a - 1 $
\end{itemize}

\subsubsection{Kryptograficky bezpečné pseudonáhodné generátory}
\begin{itemize}
    \item Bezpečná bloková šifra v režimu čítače
    \item Kryptograficky bezpečná hešovací funkce aplikovaná na čátač
    \item Proudové šifry
    \item Algoritmy založené na teorii čísel, u kterých byl proveden (alespoň nějaký) důkaz bezpečnosti, např. Blum-Blum-Shub PRNG, RSA PRNG
\end{itemize}

\subsubsection{Blub-Blum-Shub PRNG}
Je kryptograficky bezpečný PRNG.
$$ x_{n + 1} = x^2_n \pmod{m} $$
kde $ m = pq $ je součinem dvou velkých prvočísel $ p $ a $ q $, $ x_0 > 1 $. Mělo by platit, že $ p \equiv q \equiv 3 \pmod{4} $ a $ \gcd( \phi(p - 1), \phi(q - 1) ) $ je malý.
\begin{itemize}
    \item Pomalý
    \item Silný důkaz bezpečnosti
    \item Lze přímo spočítat $ i $-tý prvek posloupnosti: $ x_i = x_0^{2^i \mod{(p -1 )(q - 1)}} \pmod{m} $
\end{itemize}

\subsection{TRNG}

Generátory skutečně náhodných čísel:
\begin{itemize}
    \item Radioaktivní rozpad
    \item Atmosférický šum
    \item Teplotní šum, např. na analogových součástkách
    \item Chování uživatele (pohyb myší, prodlevy při psaní na klávesnici)
\end{itemize}

Vlastnosti skutečně náhodných čísel:
\begin{itemize}
    \item Výstup není předvídatelný, i když známe všechny parametry
    \item Výstup má obvykle horší statistické vlastnosti, je nutné následné zpracování
    \item Implementace je složitější a často vyžaduje dodatečný hardware
    \item Zdroj entropie je třeba průběžně testovat, časem se mohou zhoršit jeho vlastnosti
\end{itemize}

Následné zpracování (post-processing) má za cíl zlepšit statistické vlastnosti, zejména:
\begin{itemize}
    \item Odstranění nevyváženosti nul a jedniček (bias) a zajištění rovnoměrného rozdělení
    \item Extrakce entropie - zvýšení entropie výstupních bitů za cenu znížení rychlosti jejich generování (bitrate)
\end{itemize}
\subsection{John von Neumannův dekorelátor}
Je schopen elimininovat nevyváženost a snížit korelovatelnost výstupu:
\begin{itemize}
    \item 00, 11 -- vstup se zahodí
    \item 01 -- výstupem je 0
    \item 10 -- výstupem je 1
\end{itemize}

Dalšími možnostmi jak zlepšit statistické vlastnosti výstupu z TRNG:
\begin{itemize}
    \item Výstup TRNG se XOR-uje s výstupem kryptograficky silného PRNG
    \item Sloučení (XOR) výstupů dvou nebo více různých TRNG
    \item Hešování výstupu TRNG kryptgraficky kvalitní hešovací funkcí
\end{itemize}

\section{Testy prvočíselnosti}
Pro dostatečně veliké číslo nelze v rozumném čase určit, zda je nebo není složené, proto jsou používány testy prvočíselnosti, které určí, že dané dané číslo je prvočíslo s nějakou pravděpodobností.

\subsection{Fematův test}
Zákládá se na malé Fermotově větě, tedy nechť $ p $ je prvočíslo, $ a \in \mathbb{Z}, p \nmid a $, pak $ a^{p - 1} \equiv \pmod{p} $. Pokud $ |a^{p - 1}|_p \ne 1 $, $ p $ je složené.

\subsection{Rabin-Millerův test}
Zákládá se na malé Fermatově větě. Přepišme malou Fermatovu větu na $ a^{p - 1} - 1 = 0 \pmod{p} $. Nechť $ p $ je liché prvočíslo, pak $ p = 2k + 1 $ a tedy (následující rovnice je Lehmannovým testem prvočíselnosti)
$$ ( a^{p - 1} ) = ( a^{2k - 1} ) = ( a^k - 1 )( a^k + 1 ) $$
můžeme rozepisovat dále dokud je $ k - 1 $ sudé
\begin{align*} 
( a^{p - 1} ) =& ( a^{2^km} )\\
=& ( a^{2^{k-1}m} - 1 )( a^{2^{k-1}m} + 1 )\\
=& ( a^{2^{k-2}m} - 1 )( a^{2^{k-2}m} + 1 )( a^{2^{k-1}m} + 1 )\\
=& (a^m - 1)(a^m + 1) \cdots ( a^{2^{k-3}m} - 1 )( a^{2^{k-2}m} + 1 )( a^{2^{k-1}m} + 1 )
\end{align*}

Pokud je $ a^m \equiv \pm 1 \pmod{p} $, pak je $ p $ pravděpodobně prvočíslo.
Dokud je $ a^im \equiv -1 $ kde $ i \in \{1,2,\dots,k - 1\} $, pak je $ p $ pravděpodobně prvočíslo. Pokud vybíráme $ a $ náhodně, pak pravděpodobnost, že $ a $ odhalí $ p $ jako složené je $ \ge 75\% $ a tedy pokud test opakujeme $ j $-krát, pravděpodobnost, že $ p $ je prvočíslo je $ 1 - (\frac{1}{4})^j $.
% Math equation/formula
% \begin{equation}
% 	I = \int_{a}^{b} f(x) \; \text{d}x.
% \end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------


% Numbered question, with subquestions in an enumerate environment
% \begin{question}
% 	Quisque ullamcorper placerat ipsum. Cras nibh. Morbi vel justo vitae lacus tincidunt ultrices. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit.

% 	% Subquestions numbered with letters
% 	\begin{enumerate}[(a)]
% 		\item Do this.
% 		\item Do that.
% 		\item Do something else.
% 	\end{enumerate}
% \end{question}


% \begin{center}
% 	\begin{minipage}{0.5\linewidth} % Adjust the minipage width to accomodate for the length of algorithm lines
% 		\begin{algorithm}[H]
% 			\KwIn{$(a, b)$, two floating-point numbers}  % Algorithm inputs
% 			\KwResult{$(c, d)$, such that $a+b = c + d$} % Algorithm outputs/results
% 			\medskip
% 			\If{$\vert b\vert > \vert a\vert$}{
% 				exchange $a$ and $b$ \;
% 			}
% 			$c \leftarrow a + b$ \;
% 			$z \leftarrow c - a$ \;
% 			$d \leftarrow b - z$ \;
% 			{\bf return} $(c,d)$ \;
% 			\caption{\texttt{FastTwoSum}} % Algorithm name
% 			\label{alg:fastTwoSum}   % optional label to refer to
% 		\end{algorithm}
% 	\end{minipage}
% \end{center}

% Numbered question, with an optional title
% \begin{question}[\itshape (with optional title)]
% \end{question}

% File contents
% \begin{file}[hello.py]
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% #! /usr/bin/python

% import sys
% sys.stdout.write("Hello World!\n")
% \end{lstlisting}
% \end{file}

% Command-line "screenshot"
% \begin{commandline}
% 	\begin{verbatim}
% 	\end{verbatim}
% \end{commandline}

% Warning text, with a custom title
% \begin{warn}[Notice:]
% \end{warn}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Zdroje}
\url{https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/tutorials/09.html}\\
\url{https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/media/lectures/bez9.pdf}

\end{document}
